\chapter*{Lời tổng kết}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời tổng kết}

Sau quá trình tìm hiểu và thực hiện đồ án, em đã hoàn thành việc nghiên cứu và ứng dụng SageMath vào giải quyết các bài toán thuộc các học phần Toán đại cương tại Đại học Bách Khoa Hà Nội. Qua đồ án này, em đã học được cách sử dụng SageMath để hỗ trợ giảng dạy và học tập, đồng thời phát triển khả năng tư duy toán học kết hợp với lập trình.

Việc sử dụng SageMath trong giải quyết các bài toán Giải tích, Đại số tuyến tính, Giải tích số, Xác suất thống kê và các môn học khác đã chứng minh rằng phần mềm này có khả năng hỗ trợ mạnh mẽ trong quá trình học tập và nghiên cứu. Đặc biệt, SageMath giúp tự động hóa nhiều phép toán phức tạp, giảm thiểu sai sót và tiết kiệm thời gian. 

Bên cạnh đó, thông qua việc triển khai đồ án, em nhận ra rằng SageMath vẫn còn một số hạn chế nhất định như khó tiếp cận đối với người mới bắt đầu, khả năng trực quan hóa chưa cao và cần cài đặt phức tạp. Tuy nhiên, với tiềm năng của một phần mềm mã nguồn mở, SageMath hoàn toàn có thể được phát triển và cải thiện trong tương lai.

Trong quá trình thực hiện đồ án, em đã nhận được nhiều sự giúp đỡ, hướng dẫn và động viên từ thầy cô, bạn bè và gia đình. Em xin gửi lời cảm ơn sâu sắc đến thầy Lê Văn Tứ, giảng viên hướng dẫn, người đã luôn tận tình chỉ bảo, định hướng và hỗ trợ em trong suốt thời gian thực hiện đồ án. 

Em cũng xin chân thành cảm ơn các thầy cô trong Khoa Toán - Tin, Đại học Bách Khoa Hà Nội đã cung cấp kiến thức nền tảng và tạo điều kiện thuận lợi trong quá trình học tập. Đặc biệt, em cảm ơn các bạn sinh viên trong lớp đã cùng nhau chia sẻ kinh nghiệm và đóng góp ý kiến quý báu.

Cuối cùng, em xin dành lời cảm ơn sâu sắc nhất đến gia đình, những người luôn ở bên cạnh, động viên và tạo điều kiện tốt nhất để em có thể tập trung học tập và nghiên cứu.

Em rất mong nhận được những ý kiến đóng góp từ thầy cô và các bạn để tài liệu được hoàn thiện hơn. 
\\
\begin{center}
	\textbf{\textit{--- HẾT ---}}
\end{center}
